---
layout: single
title: "广义线性模型习题"
subtitle: "斯坦福大学机器学习习题集一之三"
date: 2016-5-4
author: "Anyinlover"
mathjax: true
category: 机器学习
tags:
  - Ng机器学习系列
---

## 证明泊松分布属于指数分布族

$$
\begin{align}
p(y;\lambda) &= \frac {e^{-\lambda} \lambda^y} {y!} \\
&= \frac{1}{y!} \exp(y \log \lambda - \lambda)
\end{align}
$$

因此可以得到：

$$
\begin{align}
b(y) &= \frac{1}{y!} \\
T(y) &= y \\
\eta &= \log \lambda \Rightarrow \lambda = e^\eta \\
a(\eta) &= \lambda = e^\eta
\end{align}
$$

## 泊松模型的正则响应函数

$$
\begin{align}
g(\eta) &= E[T(y); \eta] \\
&= E[y; \eta] \\
&= \lambda \\
&= e^\eta
\end{align}
$$

## 泊松模型的随机梯度下降

$$
\begin{align}
\frac {\partial \ell(\theta)} {\theta_j} &= \frac {\partial \log p(y^{(i)} \mid x^{(i)}; \theta)} {\partial \theta_j} \\
&= \frac {\partial \log ( \frac {1} {y^{(i)}!} \exp(\eta^Ty^{(i)} - e^\eta))}{\partial \theta_j} \\
&= \frac {\partial ((\theta^Tx^{(i)})^Ty^{(i)} - e^{\theta^Tx^{(i)}})} {\partial \theta_j} \\
&= \frac{\partial ((\sum_k \theta_k x_k^{(i)})y^{(i)} - e^{\sum_k \theta_k x_k^{(i)}})}{\partial \theta_j} \\
&= x_j^{(i)} y^{(i)} - e^{\sum_k \theta_k x_k^{(i)}} x_j^{(i)} \\
&= (y^{(i)} - e^{\theta^T x^{(i)}})x_j^{(i)}
\end{align}
$$

随机梯度上升的规则是：

$$
\begin{align}
\theta_j & := \theta_j + \alpha \frac {\partial \ell(\theta)} {\partial \theta_j} \\
& := \theta_j + \alpha (y^{(i)} - e^{\theta^T x^{(i)}})x_j^{(i)}
\end{align}
$$

## 证明递归规则的通用性

首先可以得出：

$$
\begin{align}
\frac {\partial \ell(\theta)} {\partial \theta_j} &= \frac {\partial \log p(y^{(i)} \mid x^{(i)}; \theta)} {\partial \theta_j} \\
&= \frac {\partial \log (b(y) \exp (\eta^Ty - a(\eta)))} {\partial \theta_j} \\
&= \frac {\partial (\eta^Ty - a(\eta))} {\partial \theta_j} \\
&= x_jy - \frac {\partial a(\eta)} {\partial \eta} x_j \\
&= (y - \frac {\partial a(\eta)} {\partial \eta}) x_j
\end{align}
$$

因此只需要证明 $$\frac {\partial a(\eta)} {\partial \eta} = h(x)$$ 即可得证。

$$
\begin{align}
\int_y p(y \mid x; \theta)dy &= 1 \\
\int_y b(y) \exp (\eta^Ty - a(\eta))dy &= 1 \\
\int_y b(y) \exp (\eta^Ty)dy &= \exp(a(\eta))
\end{align}
$$

等式两边对$$\eta$$求导：

$$
\begin{align}
\int_y b(y) \exp (\eta^Ty)dy &= \exp(a(\eta)) \frac {\partial a(\eta)} {\partial \eta} \\
\frac {\partial a(\eta)} {\partial \eta} &= \int_y b(y) y \exp (\eta^Ty - a(\eta))dy \\
&= \int_y y p(y \mid x; \theta)dy \\
&= E[y \mid x; \theta] = h(x)
\end{align}
$$

因此上面的递归规则具有通用性。
